\newpage
\chapter{Měření, výpočty výsledky}
\section{Měrení vlhkosti}
\par Při měření psychrometrem byla teplota suchého teploměru $19,6\degree C$, vlhkého pak $13,2\degree C$. Z tabulky tomuto rozdílu odpovídá relativní vlhkost vzduchu 45\%.
\par
\begin{table}[htb]%
\centering
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multicolumn{4}{|c|}{Smart-Sensor}  &  \multicolumn{3}{|c|}{HTM998}\\ \hline
$t$ 	&	$RH$  &	$U_R	$ &	$U_C$	&	$t_p$	&	$RH$&	Rosný bod 	\\\hline
[$\degree C$]	&	[\%]	&	[V]	&	[V]	&	[$\degree C$]	&	[\%]	&	[$\degree C$]	\\\hline
22,0	&	24,7	&	0,344	&	0,48	&	21,4	&	21,9	&	1,2	\\\hline
22,4	&	39,2	&	0,341	&	0,472	&	21,5	&	36,9	&	6,2	\\\hline
22,6	&	49,0	&	0,319	&	0,466	&	21,8	&	47,1	&	10,4	\\\hline
22,8	&	57,1	&	0,270	&	0,461	&	21,9	&	56,5	&	12,9	\\\hline
23,0	&	68,2	&	0,150	&	0,454	&	22,1	&	69,8	&	16,3	\\\hline
23,1	&	76,0	&	0,081	&	0,449	&	22,2	&	80,1	&	18,7	\\\hline
23,2	&	82,6	&	0,051	&	0,444	&	22,4	&	87,9	&	20,3	\\\hline
23,7	&	88,5	&	0,031	&	0,439	&	22,6	&	95,4	&	21,9	\\\hline
\end{tabular}
\caption{Změřené veličiny pomocí sond  Smart - Sensor a měřiče HTM998}
\label{tab::data}
\end{table}
 Z hodnot v tabulce \ref{tab::data} můžeme pomocí vztahů vycházejících ze zapojení senzorů (a uvedených v zadání) vypočítat kapacitu a odpor senzorů. Upravené vztahy pro výpočet (vycházející ze zapojení s OZ, počítáno s efektivní hodnotou):
\begin{eqnarray}
C_s = Ci\frac{U_i}{U_C} \\
\label{eq:C}
R_s = \frac{U_RR_i}{U_i-U_R} 
\label{Eq:R}
\end{eqnarray}
kde $U_i = 0.345V$ ($V_{pp}$ budicího signálu bylo nastaveno $1V$, tedy efektivní hodnota $V = \frac{V_{pp}}{2\sqrt{2}} = 0,354V$), $C_i = 270pF$ (referenční kondenzátor) a $R_i = 47k\Omega$ (referenční odpor), 
\begin{table}[htb]%
\centering
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|} \hline
RH [\%]	&	$C_s [pF]$	&	$R_s [kOhm]$		\\\hline
24,7	&	199,1	&	1616,8	\\\hline
39,2	&	202,5	&	1232,8	\\\hline
49	&	205,1	&	428,4	\\\hline
57,1	&	207,3	&	151,1	\\\hline
68,2	&	210,5	&	34,6	\\\hline
76	&	212,9	&	13,9	\\\hline
82,6	&	214,8	&	7,9	\\\hline
88,5	&	217,7	&	4,5	\\\hline

\end{tabular}
\caption{Vypočtené hodnoty odporu a kapacity senzorů podle vztahů \ref{Eq:R} a \ref{eq:C}}
\label{tab:vysledky}
\end{table}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.98\textwidth]{figures/graph.png}
	\caption{Grafické vynesení závislosti odporu/kapacity senzoru z tab. \ref{tab:vysledky}}	
	\label{fig:secondaryGraph}
\end{figure}
\par
Zrcátkový vlhkoměr změřil v laboratoři rosný bod $t_d = 1.5\degree C$, což podle August-Roche-Magnusova vztahu \cite{RHfromDP} odpovídá při teplotě $t = 22\degree C$ (teplota měřená Smart-Sensorem před započetím měření) vlhkosti
\begin{equation}
RH =  100\frac{e^\frac{17,625\cdot t_d}{243.04+t_d}}{e^\frac{17,625\cdot t}{243.04+t}}  = 100\frac{e^\frac{17,625\cdot 1,5}{243.04+1,5}}{e^\frac{17,625\cdot22}{243.04+22}} = 22\%
\end{equation}
\FloatBarrier


\section{RS-485}
Nasimulovat si "odfiltrované" souhlasné rušení v plně viditelné míře se nám při měření nepovedlo. Na snímku \ref{fig:485} je ovšem patrný signál A, B, na obou dvě malé špičky souhlasného rušení, rozdíl A-B. 
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.98\textwidth]{figures/485.jpg}
	\caption{Záznam komunikace po RS-485}	
	\label{fig:485}
\end{figure}

\chapter{Závěr}
\par Při měření psychrometrem jsem se pravděpodobně dopustil systematické chyby, změřená relativní vlhkost neodpovídá ostatním měřením (které se mezi sebou liší zhruba o procentní bod) ani subjektivnímu pocitu z laboratoře. Měření je snadno ovlivnitelné nedostatečným navlhčením "mokrého" teploměru i nesprávnou manipulací s pschrometrem (držení příliš blízko těla čímž může být výsledek také ovlivněn).
\par Z měření pomocí odporového/kapacitního senzoru byli dopočteny hodnoty odporu a kapacity obou senzorů - na grafickém znázornění výsledků je vidět linearita kapacitního senzoru i nelinearita senzoru odporového. Průběh hodnot odporového senzoru je při malých hodnotách odporu (nízké relativní vlhkosti) výrazně zatížen chybou měření (malý rozdíl $U_i-U_R$ v rovnici \ref{Eq:R} vede k velkému vlivu chyby na výsledek), na grafickém znázornění průběhu je vidět určité ujetí první hodnoty od exponenciálního průběhu.
\par Při srovnání hodnot v \ref{tab::data} je patrný rozdíl mezi hodnotami změřenými smart-senzorem a hodnotami z vlhkoměru HTM998. V průběhu měření byl patrný vliv netěsnosti měřeného prostoru (krabice), rouzdíly mohou být ovlivněny nesoučasností odečtu, jako i nepřesnou kalibrací senzorů.
\par Při pozorování komunikace na RS-485 je viditelný princip rozdílových úrovní na obou vodičích. Bohužel se nepodařilo pozorovat výrazné souhlasné rušení, pouze na výsledném rozdílu A-B bylo patrné určité zanedbatelné rušení nesouhlasné (rušení které se neprojevilo symetricky na obou vodičích a tedy neodečetlo).

